\section{Arme}
Die Arme zu massieren funktioniert in Rückenlage besser als in Bauchlage.

\subsection{Neben dem Arm sitzend}

\subsubsection{Öl verteilen}
Verteilt das Öl auf dem kompletten Arm inklusive Schulter und Unterseite.

\subsubsection{Hand dehnen}
Dehnt das Handgelenk vorsichtig, indem ihr die die \fett{Handfläche/Finger nach oben in Richtung des Unterarms} drückt, sodass die Pulsseite der Handgelenke gedehnt wird.

\subsubsection{Streichen-Rundreise mit zwei Händen}
\begin{oframed}
  \begin{enumerate}
    \item \fett{Nach oben streichen:} Legt \fett{beide Hände} nebeneinander, sodass eure Finger in entgegengesetzte Richtungen zeigen und quer zum Arm eurer Partnerin liegen (Daumenseite der einen Hand an Kleinfingerseite der anderen Hand). Streicht mit leicht gewölbten Händen fest aufwärts, sodass der Druck auf den Muskeln groß ist, auf den Knochen jedoch klein.
    \item \fett{Schultern massieren:} An der Schulter trennen sich eure Hände. Massiert die Schultern mit kreisförmigen, flächigen Bewegungen.
    \item \fett{Nach unten zurückstreichen:} Streicht gleichzeitig links und rechts des Arms nach unten, sodass eure Finger dabei in Richtung der Schulter eurer Partnerin zeigen.
    \item \fett{Wiederholt diese Tour} (nach oben und wieder zurück) mehrfach.
  \end{enumerate}
\end{oframed}


\pagebreak
\subsubsection{Halbe Rundreise mit einer Hand}
\fett{Haltet mit einer Hand} den Unterarm eurer Partnerin und macht \fett{mit der anderen Hand eine Rundreise} (wie oben) am Arm eurer Partnerin aufwärts bis zur Schulter und an der Seite des Arms wieder nach unten. Wiederholt das ein paar Mal und wechselt zwischendurch die Hände.

\subsubsection{Drainage der Unterarme/"`den Saft ausquetschen"'}
Hebt den Unterarm eurer Partnerin an und stützt das Handgelenk. Greift mit eurer freien Hand den Unterarm und schiebt kräftig vom Handgelenk in Richtung Ellenbogen. Dabei sind euer \fett{Daumen auf der Unterarm-Oberseite} und eure \fett{Finger auf der Pulsseite}. Der Druck sollte vom Daumen kommen, nicht von den Fingern. Arbeitet erst mit der einen Hand, dann mit der anderen.

\subsubsection{Fächerförmige Streichmassage der Unterarme}
Haltet den Unterarm eurer Partnerin weiter angehoben. Streicht \fett{mit den Daumen beider Hände fächerförmig auf der Unterseite} der Unterarme eurer Partnerin in Richtung Ellenbogen.

\subsubsection{Kneten-Hochwandern}
\begin{oframed}
  \begin{enumerate}
    \item \fett{Knetmassage des Unterarms:} Knetet den Unterarm eurer Partnerin sachte mit beiden Händen mehrfach vom Handgelenk bis zum Ellenogen.
    \item \fett{Kreise am Ellenbogen:} Beschreibt mit den Flächen eurer Fingerspitzen kleine Kreise rund um den Ellenbogen eurer Partnerin.
    \item \fett{Muskeln des Oberarms kneten:} Knetet mit beiden Händen den Trizeps und (vorsichtig) den Bizeps durch.
  \end{enumerate}
\end{oframed}

\subsection{Abschluss}
Nach der Armmassage könnt ihr entweder direkt zur Handmassage übergehen oder mit beiden Händen die Arme leicht von der Schulter in Richtung der Hände streichen.
