\section{Brust und Schultern}

Für die Brustmassage sitzt ihr am Kopfende eurer Partnerin.

Ihr massiert dabei die Brustmuskeln, nicht die (weiblichen) Brüste. Eure Partnerin kann also ihre Brüste abgedeckt lassen. BH-Träger wären allerdings im Weg.

\subsection{Öl verteilen}
Verteilt das Öl auf den Schultern und dem Schlüsselbein.

\subsection{Streichmassage-Rundreise}

\begin{oframed}
\fett{Streicht mit den Handflächen kräftig diese Route:}
  \begin{enumerate}
    \item vom Schlüsselbein zur Brust
    \item von der Brust nach außen
    \item von den Schultern zum Hals
    \item den Nacken hoch
  \end{enumerate}
\end{oframed}

\subsection{Weitere Techniken}
\begin{description}
  \item [Massage mit den Knöcheln:] Massiert mit den Knöcheln den kompletten Brustbereich. Die Streichrichtung ist dabei von der Körpermitte nach außen. Dabei arbeitet ihr mit je einer Hand pro Brustseite.
  \item [Daumen-Druckpunkte zwischen den Rippen:] Arbeitet euch von der Mitte nach außen. Dabei arbeitet ihr mit je einer Hand pro Brustseite. Drückt weiter außen nur \fett{sehr sachte}.
  \item [Brustmuskeln kneten:] Arbeitet dabei mit beiden Händen auf derselben Seite.
  \item [Fingerstreichungen auf dem Schlüsselbein:] Streicht mit je zwei Fingern vorsichtig die Schlüsselbeine nach außen aus.
  \item [Fingerkreise am Schlüsselbein:] Macht mit den Fingerspitzen kleine Kreise am Schlüsselbein.
  \item [Schultern krallen:] Krallt und knetet mit euren Händen kräftig \fett{von unten} beide Schultern (also den Deltamuskel). An jeder Schulter krallt dabei eine Hand.
\end{description}

\subsection{Abschluss}

Macht zum Abschluss noch einmal die \fett{Streichmassage-Rundreise}.
