\section{Nacken, Kopf, Gesicht}
\enlargethispage{1em}

Für die Nacken-, Kopf- und Gesichtsmassage sitzt ihr am Kopfende eurer Partnerin. Sie liegt dabei auf dem Rücken.

\subsection{Nacken}

\subsubsection{Schultern entspannen}
\fett{Legt eure Hände auf die Schultern} eurer Partnerin. Die Daumen sollten dabei nach oben zeigen~-- so, als würdet ihr jemandem die Hand geben wollen.

Drückt jetzt die Schultern eurer Partnerin in ihrem Atemrhythmus in Richtung der Füße: \fett{beim Ausatmen drücken, beim Einatmen nicht drücken.}

\subsubsection{Passive Bewegungen}

Legt eure Hände unter den Kopf eurer Partnerin, sodass ihr das Gewicht des Kopfes sicher halten könnt.

\begin{enumerate}
  \item \fett{zur Seite drehen}
  \item \fett{Kinn in Richtung Brust neigen}
  \item \fett{kleine Bewegungen}
\end{enumerate}

\subsubsection{Öl verteilen}

Verteilt mit leichten Streichungen etwas Öl.

\subsubsection{Nacken dehnen}
\begin{itemize}
  \item \fett{Kopf ziehen:} mit beiden Händen halten und langsam \fett{nach hinten ziehen}.
  \item \fett{Fingerkreise neben der Wirbelsäule:} mit Druck mit den Fingerspitzen, dabei in Richtung Kopf ziehen
\end{itemize}

\subsubsection{Streichmassagen an den Halsseiten}

\begin{enumerate}
  \item \fett{an beiden Halsseiten} mit einer Hand von den Schultern nach oben zum Kopf streichen, dabei immer links und rechts abwechseln
  \item \fett{eine Halsseite mit beiden Händen streichen}, danach zur anderen Seite wechseln
\end{enumerate}

\pagebreak
\subsection{Kopf}

Für die Kopfmassage braucht ihr kein Öl, für die Gesichtsmassage ist es zumindest hilfreich.

\begin{enumerate}
  \item \fett{kreisförmige Druckmassage} der Kopfhaut
  \item an den \fett{Haaren und Haarwurzeln ziehen}
  \item \fett{Ohren} zwischen Daumen und Zeigefinger \fett{zusammendrücken}
  \item leicht an \fett{Ohren ziehen}
\end{enumerate}

\subsubsection{Abschluss}
\begin{enumerate}
  \item \fett{Hände locker um Ohren} halten
  \item eventuell Energie übertragen
\end{enumerate}


\subsection{Gesicht}

\subsubsection{Hände über Gesicht wölben}

Die Daumen zeigen hierbei nach innen, und die Finger zeigen zum Kinn. Die Startposition ist, dass eure Handballen über den Augen liegen und die Fingerspitzen am Mund.

Mit dieser Technik könnt ihr gleichzeitig das Öl verteilen.

\begin{enumerate}
  \item kurz \fett{halten}, sanften Druck
  \item \fett{nach außen streichen} zu den Seiten des Gesichts
  \item kurz \fett{halten}
\end{enumerate}


\pagebreak
\subsubsection{Streichen mit den Fingerspitzen}

Streicht beim Gesicht grundsätzlich immer von innen nach außen.

\begin{multicols}{2}

\begin{oframed}
\paragraph{Tour 1:}
\begin{enumerate}
  \item \fett{Kinn}
  \item um \fett{Mund} herum
  \item zu \fett{Nasenlöchern}
  \item Seite der \fett{Nase}
  \item \fett{unter den Augen} kurze Pause
  \item unterhalb der \fett{Wangenknochen}
  \item \fett{Schläfen} Pause, leichter Druck
  \item zurück zum \fett{Kinn}
\end{enumerate}
\end{oframed}

\columnbreak

\begin{oframed}
\paragraph{Tour 2:}
\begin{enumerate}
  \item \fett{Kinn}
  \item um \fett{Mund} herum
  \item zu \fett{Nasenlöchern}
  \item über \fett{Nasenrücken} aufwärts
  \item \fett{Nasenwurzel} Pause mit Druck
  \item \fett{quer über Stirn} zu den Seiten
  \item \fett{Schläfen} Pause, leichter Druck
  \item Kreise auf \fett{Kiefermuskulatur}
  \item zurück zum \fett{Kinn}
\end{enumerate}
\end{oframed}

\end{multicols}

\begin{oframed}
\paragraph{Tour 3:}
\begin{enumerate}
  \item Hände unter dem \fett{Kinn} verschränken
  \item mit den Fingern am Kinn entlang \fett{nach außen}
  \item Handballen und Daumen zur Stirn hin kippen und mit den \fett{Daumen von der Nasenwurzeln nach oben} zum Haaransatz streichen
  \item mit den \fett{Daumen} über die \fett{Stirn zur Nasenwurzel} und über die \fett{Wangen nach außen}
  \item mit den Fingern \fett{zurück unters Kinn}
\end{enumerate}
\end{oframed}

\subsubsection{Kinn}
\begin{enumerate}
  \item mit den Fingerspitzen kleine \fett{kreisende Bewegungen am Kiefer} entlang
  \item das weiche Kinn \fett{mit Ring- und Mittelfinger leicht klopfen}
\end{enumerate}


\subsubsection{Stirn}

\begin{enumerate}
  \item Legt eure \fett{Hände quer über die Stirn}. Dabei sind eure Fingerspitzen nach innen gerichtet.
  \item Kräftig mit \fett{Zeige- und Mittelfinger} in der Stirnmitte drücken und dann in behutsamen \fett{Zickzack-Bewegungen nach außen} über die Stirn streichen
  \item \fett{Daumenstreichungen von der Mitte nach außen} in mehreren Streifen
  \item \fett{kreisförmige Druckmassage mit allen vier Fingern} von der Mitte zu den Schläfen, wobei die Finger nach unten zeigen
\end{enumerate}
\pagebreak


\subsubsection{Augen}

Fragt eure Partnerin vorher, ob sie Kontaktlinsen trägt.

\paragraph{Mit und ohne Kontaktlinsen:}
\begin{enumerate}
  \item \fett{kreisförmige Massage} um die Augen: kleine Kreise mit dem Zeigefingern, und dann in zwei Halbkreisen vom inneren zum äußeren Augenwinkel
  \item mit Daumen und Zeigefinger die \fett{Augenbrauen zusammendrücken} und dabei von der Mitte nach außen wandern
\end{enumerate}

\paragraph{Nur ohne Kontaktlinsen:}
\begin{enumerate}
  \item Legt leicht eure \fett{Mittelfingerspitzen auf die Augenlider} und beschreibt mit sehr wenig Druck \fett{kleine Kreise}
  \item \fett{Augenschaukel:} Legt je zwei Finger außen neben die Augen und schiebt die Augäpfel sachte nach innen. Wiederholt dieselbe Bewegung von der Innenseiten der Augen nach außen.
\end{enumerate}


\subsection{Abschluss}
\begin{enumerate}
  \item \fett{Streichmassage mit beiden Händen auf der Stirn abwechselnd} von der Mitte aufwärts zum Haaransatz, die Finger zeigen dabei zur Seite
  \item \fett{sanften Druck ausüben} mit beiden Händen übereinander, dann den Druck langsam verringern
\end{enumerate}
