\section{Hände}

Eine Handmassage wirkt für den ganzen Körper entspannend, weil sich in den Händen sehr viele Nerven befinden.

\subsection{Zu massierende Handfläche nach oben}
\begin{enumerate}
	\item \fett{Handballen drücken:} Haltet den Handballen eurer Partnerin zwischen euren Handballen, übt etwas Druck aus und verschiebt eure Handballen in sehr kleinen Kreisen gegeneinander.
	\item \fett{Handfläche mit den Handballen:} Haltet die Hand eurer Partnerin in einer Hand. Streicht mit dem freien Handballen über die Handfläche. Übt in Richtung Handgelenk mehr Druck aus, in Richtung Finger weniger Druck.
\end{enumerate}


\subsection{Handfläche nach unten drehen}

\subsubsection{Finger einzeln massieren}

\fett{Für jeden Finger}, einen nach dem anderen:

\begin{enumerate}
	\item \fett{Fingerglieder pressen:} Arbeitet euch von der Fingerspitze zum Ansatz vor und drückt jedes Fingerglied kräftig mit einer "`Geldzähl"'-Haltung von eurem Daumen und Zeigefinger zusammen.
	\item \fett{Kreisende Daumenmassage der Fingergelenke:} Arbeitet euch vom Fingeransatz zur Fingerspitze vor und macht mit eurer Daumenspitze auf der Oberseite jedes Fingergelenks kleine Kreise.
	\item \fett{Finger leicht ziehen}
\end{enumerate}

\subsection{Handoberseite}
\begin{enumerate}
	\item \fett{Streichmassage zwischen den Sehnen:} Streicht mit den Daumenspitzen leicht den Bereich zwischen den Sehnen von den Fingern in Richtung Handgelenk aus. Drückt nicht zu stark, weil das sonst mit Verzögerung zu Schmerzen führt.
	\item \fett{Daumenmuskel ausstreichen:} Streicht den Muskel zwischen Daumen und Zeigefinger kräftig mit der Daumenspitze aus.
\end{enumerate}

\subsection{Handfläche nach oben}
\begin{enumerate}
	\item \fett{Handfläche mit den Knöcheln:} Massiert mit euren Fingerknöcheln die Handfläche mit kleinen kreisenden Bewegungen.
	\item \fett{Strecken der Hand mit Einhaken:} Hakt euch mit beiden kleinen Fingern unter Daumen und kleinem Finger eurer Partnerin ein und streckt die Hand.
	\item \fett{Handteller fächerförmig massieren:} Massiert mit den Daumenspitzen die Handfläche fächerförmig in Richtung Handgelenk und zusätzlich mit kleinen Kreisen.
	\item \fett{Pixel drücken:} Haltet die Hand eurer Partnerin von unten in beiden Händen. Geht nach und nach die komplette Handfläche ab, bleibt mit Druck an der Stelle, nehmt den Druck weg und wechselt zur nächsten Stelle.
	\item \fett{Puls ausstreichen:} Streicht die Pulsseite des Handgelenks eurer Partnerin leicht mit den Daumenspitzen in Richtung Ellenbogen aus.
\end{enumerate}

\subsection{Abschluss}
\begin{enumerate}
	\item \fett{Hand halten:} Haltet die Hand eurer Partnerin von oben und unten zwischen euren Handflächen. Drückt für ein paar Sekunden fest.
	\item \fett{Hand weggleiten lassen:} Haltet die Hand eurer Partnerin mit einer Hand von unten unter der Handfläche. Zieht eurer Hand langsam in Richtung Finger weg. Haltet die Hand mit eurer anderen Hand, bevor die Hand eurer Partnerin herunterfällt. Wechselt eurer Hände ein paarmal mit dem Streichen ab.
\end{enumerate}
