\section{Notfallmassage: Nacken und Rücken im Sitzen}

Dies ist sozusagen eine schnelle bekleidete "`10-Minuten-Notfallmassage für zwischendurch"'. (Besser funktioniert es allerdings, wenn sich eure Partnerin entkleidet und ihr mit Öl arbeitet.)

\subsection{Haltung}

Eure Partnerin sitzt am besten \fett{umgekehrt auf einem Stuhl} und stützt sich dabei mit den Armen auf einem Kissen oder Handtuch ab, das auf der Oberkante der Lehne liegt. Dabei sollte sie \fett{möglichst nahe an der Lehne} sitzen und ihr \fett{T-Shirt in die Hose stecken}.

\subsection{Aufrecht sitzend, Unterarme auf der der Rückenlehne}

\begin{description}
  \item [Schultern mit den Unterarmen nach unten drücken:] Stellt euch hinter eure Partnerin und lehnt euch leicht mit euren eigenen Unterarmen auf die Schultern eurer Partnerin. Fangt dabei relativ \fett{nahe am Hals} an und achtet darauf, dass ihr nicht auf das Ende des Schlüsselbeins drückt.
\end{description}

\subsection{An die Rückenlehne angekuschelt}

Eure Partnerin legt jetzt ihre \fett{Unterarme quer auf das Kissen} und legt ihren \fett{Kopf auf den Unterarmen} ab.

\begin{description}
  \item [Rücken streichen:] Streicht den Rücken mit den flachen Hand von unten nach oben. Die andere Hand geht dabei den Rückweg an der Seite von oben nach unten. Dadurch rutscht das T-Shirt nicht so stark hoch.
  \item [Trapezmuskel kneten:] Knetet die Muskeln zwischen Schultern und Nacken. Arbeitet dabei mit jeder Hand parallel auf je einer Seite.
  \item [Kreisförmige Streichungen der Schultern:] Streicht mit euren Handflächen kreisförmig über die Schultern. Arbeitet dabei mit beiden Handflächen auf derselben Seite.
  \item [Daumen-Druckmassage des Rückenstreckers:] Setzt je eine Daumenspitze links und rechts auf den Rückenstrecker und lehnt euch für ein paar Sekunden nach vorne, um Druck auszuüben. Arbeitet euch so von unten nach oben.
  \item [Nackenstreichungen mit Stirnstütze:] Stützt die Stirn eurer Partnerin und streicht mit eurem Daumen und euren Fingern gleichzeitig auf beiden Seiten der Wirbelsäule mit Druck nach oben. Achtet darauf, die Streichungen \fett{vor dem Haaransatz anzuhalten}.
  \item [Fingerkreise am Nacken mit Stirnstütze:] Beschreibt mit derselben Handhaltung kleine Kreise links und rechts der Wirbelsäule. Arbeitet euch so von unten hin zum Kopf. Stützt dabei weiter die Stirn eurer Partnerin.
  \item [Kopfhaut-Druckmassage:] Beschreibt mit den Fingerspitzen beider Hände kleine Kreise auf der Kopfhaut und der Stirn.
  \item [Frisur-Zerstörer:] Dies ist eine Vor- und Zurück-Bewegung mit den Fingern durchs Haar über die Kopfhaut.
  \item [Trapezmuskel hacken:] Trommelt mit den Handkanten locker auf den Bereich zwischen Hals und Schultern sowie den oberen Rückenbereich.
  \item [Abschluss-Streichungen] wie am Anfang und danach von oben nach unten.
\end{description}
